{
  "totalQuestions": 10,
  "title": "Opakování - Habsburkové českými králi; baroko",
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "V Českých zemích začal novověk:",
      "answers": [
        "bitvou na Bílé hoře roku 1620",
        "roku 1526, kdy skončila vláda Jagellonců a na trůn usedli panovníci z mocného rakouského rodu",
        "vyhozením královských úředníků z oken Pražské hradu roku 1618"
      ],
      "correctAnswer": "roku 1526, kdy skončila vláda Jagellonců a na trůn usedli panovníci z mocného rakouského rodu"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "Novými českými králi se na začátku novověku stali:",
      "answers": ["Rumburkové", "Lucemburkové", "Habsburkové"],
      "correctAnswer": "Habsburkové"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "Čeští šlechtici se bouřili proti novým panovíkům, protože:",
      "answers": [
        "panovníci postupně omezovali jejich výhody a právo rozhodovat o státních záležitostech",
        "panovníci ani úředníci neuměli česky",
        "Habsburkové nechtěli žít se svým dvorem v naší zemi"
      ],
      "correctAnswer": "panovníci postupně omezovali jejich výhody a právo rozhodovat o státních záležitostech"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "Bitva mezi vzbouřenými českými šlechtici a královským vojskem se odehrála:",
      "answers": [
        "v Rakousku nedaleko Vídně",
        "na Bílé hoře u Prahy",
        "žádná bitva se nekonala, obě strany se dohodly, že potrestáni budou pouze vůdci vzbouřenců"
      ],
      "correctAnswer": "na Bílé hoře u Prahy"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "Poprava 27 vůdců povstání se konala  Praze na:",
      "answers": [
        "Václavském náměstí",
        "nádvoří Pražského hradu",
        "Staroměstském náměstí"
      ],
      "correctAnswer": "Staroměstském náměstí"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "Habsburští panovníci požadovali, aby:",
      "answers": [
        "všichni obyvatelé Českých zemí přestoupili na katolické náboženství",
        "vyznávali náboženství, jaké sami chtějí",
        "nevěřili v žádného boha, to znamená, aby byli nevěřící"
      ],
      "correctAnswer": "všichni obyvatelé Českých zemí přestoupili na katolické náboženství"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "Nejdříve uspořádejte přeházená písmena Naj Osma Kýmensko. Potom vyberte správnou odpověď:",
      "answers": [
        "šlechtic, který vedl povstání proti Habsburkům",
        "učitel, který provedl velké změny ve způsobu vyučování",
        "barokní stavitel"
      ],
      "correctAnswer": "učitel, který provedl velké změny ve způsobu vyučování"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "Robota byla:",
      "answers": [
        "povinná práce poddaných na polích jejich pána; trvala několik dní v týdnu",
        "každodenní práce řemeslníků v jejich dílně",
        "práce ševců, kteří ručně šili boty"
      ],
      "correctAnswer": "povinná práce poddaných na polích jejich pána; trvala několik dní v týdnu"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "Školní docházka na začátku novověku:",
      "answers": [
        "byla stejně jako dnes povinná od 6 do 15 let, ale jen pro chlapce",
        "nebyla povinná, děti do školy chodit mohly, ale nemusely",
        "byla povinná jen pro děti zámožných měšťanů a šlechticů"
      ],
      "correctAnswer": "nebyla povinná, děti do školy chodit mohly, ale nemusely"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "Znáte už čtyři stavební slohy. Ve kterém slohu se v Českých zemích stavělo v 17. století?",
      "answers": ["renesančním", "gotickém", "barokním", "románském"],
      "correctAnswer": "barokním"
    }
  ]
}
